% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{unicode-math}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
%\usepackage{libertinus-otf}
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=TP~,numdoc=01,mois=Décembre,annee=2023,titre={TP01}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TP01 - Probas \& Stats - Méthodes et calculs de base (Correction)}

\medskip

\begin{Exercice}[ComplementTitre={ - Lois de probas et calculatrice},Type=Zodiaque/shura,CodeDebut\medskip]%exo1
\textit{Les résultats sont éventuellement arrondis au millième.}
%
\begin{enumerate}
	\item Soit $X \sim \mathscr{B} (100;0,4)$.
	\begin{enumerate}
		\item On a $\Esper{X} = n \times p =\xinteval{100*0.4}$ et $\EcType{X} = \sqrt{np(1-p)}=\sqrt{100\times0,4\times0,6} \approx \Arrondi{sqrt(100*0.4*0.6)}$.
		\item $P(X = 30) \approx \BinomP{100}{0.4}{30}$.\hfill\ccalc{BinomialPD(30,100,0.4)}
		\item $P(X \pp 50)\approx \BinomC{100}{0.4}{*}{50}$.\hfill\ccalc{BinomialCD(50,100,0.4)}
		\item $P(20 \pp X \pp 45) = P(X \pp 45)-P(X\pp19) \approx \BinomC{100}{0.4}{20}{45}$.\hfill\ccalc{BinomialCD(45,100,0.4)-BinomialCD(19,100,0.4)}
		\item $P(X \pg 42) = 1-P(X \pp 41) \approx \BinomC{100}{0.4}{42}{*}$.\hfill\ccalc{1-BinomialCD(41,100,0.4)}
	\end{enumerate}
	\item Soit $X \sim \mathscr{N} (55;4)$.
	\begin{enumerate}
		\item $P(45 \pp X \pp 55) \approx \NormaleC{55}{4}{45}{55}$.\hfill\ccalc{NormCD(45,55,4,55)}
		\item $P(X \pp 50) \approx \NormaleC{55}{4}{*}{50}$.\hfill\ccalc{NormCD(-10\up*{99},50,4,55)}
		\item $P(X \pg 58) \approx \NormaleC{55}{4}{58}{*}$.\hfill\ccalc{NormCD(58,10\up*{99},4,55)}
	\end{enumerate}
	\item Soit $X \sim \mathscr{P}_7$.
	\begin{enumerate}
		\item $P(X=4) \approx \PoissonP{7}{4}$.\hfill\ccalc{PoissonPD(4,7)}
		\item $P(X \pp 5) \approx \PoissonC{7}{*}{5}$.\hfill\ccalc{PoissonCD(5,7)}
		\item $P(X \pg 1) = 1- P(X \pp 0) \approx \PoissonC{7}{1}{*}$.\hfill\ccalc{1-PoissonCD(0,7)}
		\item $P(2 \pp X \pp 5) = P(X \pp 5)-P(X\pp1) \approx \PoissonC{7}{2}{5}$.\hfill\ccalc{PoissonCD(5,7)-PoissonCD(1,7)}
	\end{enumerate}
	\item Soit $X \sim \mathscr{U}_{[30;60]}$.
	\begin{enumerate}
		\item $\Esper{X}=\dfrac{30+60}{2}=45$.
		\item $P(40 \pp X \pp 50) = \dfrac{50-40}{60-30}=\dfrac{10}{30}=\dfrac13$.
		\item $P(X \pp 48) = P(30 \pp X \pp 48) = \dfrac{48-30}{60-30}=\dfrac{18}{30}=\ConversionFraction[d]{18/30}$.
	\end{enumerate}
	\item Soit $T \sim \mathscr{E}_{\num{0,0025}}$.
	\begin{enumerate}
		\item $\Esper{T} = \dfrac{1}{\lambda} = \dfrac{1}{\num{0,0025}} = \xintieval{1/0.0025}$.
		\item $P(T \pg 450) = \e^{-450\times\num{0,0025}} \approx \ExpoC{0.0025}{450}{*}$.\hfill\ccalc{e\up*{-450*0.0025}}
		\item $P(T \pp 500) = 1-\e^{-500\times\num{0,0025}} \approx \ExpoC{0.0025}{*}{500}$.\hfill\ccalc{1-e\up*{-500*0.0025}}
		\item $P(200 \pp T \pp 300) = \e^{-200\times\num{0,0025}}-\e^{-300\times\num{0,0025}} \approx \ExpoC{0.0025}{200}{300}$.\hfill\ccalc{e\up*{-200*0.0025}-e\up*{-300*0.0025}}
	\end{enumerate}
	\item Soit $X \sim \mathscr{B} (50;0,15)$.
	\begin{enumerate}
		\item $\begin{dcases} P(X \pp 10) \approx \BinomC{50}{0.15}{*}{10} \\ P(X \pp 11) \approx \BinomC{50}{0.15}{*}{11} \end{dcases} \Rightarrow n \pg 11$.\hfill$\begin{dcases} \ccalc{BinomialCD(10,50,0.15)} \\ \ccalc{BinomialCD(11,50,0.15)} \end{dcases}$.
		\item $\begin{dcases} P(X \pg 9) \approx \BinomC{50}{0.15}{9}{*} \\ P(X \pg 10) \approx \BinomC{50}{0.15}{10}{*} \end{dcases} \Rightarrow n \pg 10$.\hfill$\begin{dcases} \ccalc{1-BinomialCD(8,50,0.15)} \\ \ccalc{1-BinomialCD(9,50,0.15)} \end{dcases}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[ComplementTitre={ - Approximation d'une loi binomiale},Type=Zodiaque/mu]%exo2
\begin{enumerate}
	\item On a $P(30 \pp X \pp 50) = P(X\pp50)-P(X\pp29)\approx\BinomC{250}{0.11}{30}{50}$.\hfill\ccalc{BinomialCD(50,250,0.11)-BinomialCD(29,250,0.11)}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $\lambda = n\times p = 250 \times 0,11 = \xintfloateval{250*0.11}$.
		\item Et $P(30 \pp Y \pp 50) = P(Y\pp50)-P(Y\pp29)\approx\PoissonC{27.5}{30}{50}$.\hfill\ccalc{PoissonCD(27.5,50)-PoissonCD(27.5,29)}
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $\mu=n\times p = 250 \times 0,11 = \num{\xintfloateval{250*0.11}}$ et $\sigma=\sqrt{np(1-p)}=\sqrt{250\times0,11\times0,89} \approx \Arrondi{sqrt(250*0.11*0.89)}$.
		\item Et $P(29,5 \pp Z \pp 50,5) \approx \NormaleC{27.5}{4.947}{29.5}{50.5}$.\hfill\ccalc{NormCD(29.5,50.5,4.947,27.5)}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\newpage

\begin{Exercice}[ComplementTitre={ - Probas et tableau},Type=Zodiaque/milo,CodeDebut=\medskip]%exo3
On utilise le tableau :

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=10cm,colspec={*{4}{X[m,c]}},vline{1}={2-Z}{solid},vline{2-Z}={solid},hline{1}={2-Z}{solid},hline{2-Z}={solid},stretch=1.2}
		& $A$ & $B$ & Total \\
		$G$ & 383 & 291 & 674 \\
		$\overline{G}$ & 72 & 54 & 126 \\
		Total & 455 & 345 & 800 \\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $P(A) = \dfrac{455}{800}=\num{\xintfloateval{455/800}}$ et $P(B)=\dfrac{345}{800}=\num{\xintfloateval{345/800}}$.
		\item $P(G) = \dfrac{674}{800}=\num{\xintfloateval{674/800}}$ et $P\big(\overline{G}\big)= \dfrac{126}{800}=\num{\xintfloateval{126/800}}$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $P(A \cap G)= \dfrac{383}{800}=\num{\xintfloateval{383/800}}$ et $P(B \cap G)=\dfrac{291}{800}=\num{\xintfloateval{291/800}}$
		\item $P\big(A \cap \overline{G}\big)= \dfrac{72}{800}=\num{\xintfloateval{72/800}}$ et $P\big(B \cap \overline{G}\big)= \dfrac{54}{800}=\num{\xintfloateval{54/800}}$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $P(A \cup G) = P(A)+P(G)+P(A \cap G) = \dfrac{455}{800}+\dfrac{674}{800}-\dfrac{383}{800}= \num{\xintfloateval{455/800+674/800-383/800}}$.
		\item $P_G(A) = \dfrac{383}{674} \approx \Arrondi{383/674}$ et $P_A(G) = \dfrac{383}{455} \approx \Arrondi{383/455}$.
		\item $P_B\big(\overline{G}\big) = \dfrac{54}{345} \approx \Arrondi{54/345}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[ComplementTitre={ - Probas et arbre},Type=Zodiaque/dhoko]%exo4
\begin{enumerate}
	\item On complète l'arbre :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
			\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
			\tikzstyle{noeud}=[]
			\tikzstyle{feuille}=[]
			\tikzstyle{etiquette}=[pos=0.55,sloped,fill=white,scale=0.9]
			\tikzstyle{vide}=[]
			
			\def\DistanceInterNiveaux{3}
			\def\DistanceInterFeuilles{0.75}
			
			\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauB{(1.5)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauC{(3)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
			
			\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(4)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
			\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(1)*\InterFeuilles}) {$M$};
			\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$C$};
			\node[feuille] (Rac) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$\overline{C}$};
			\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(4)*\InterFeuilles}) {$T$};
			\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$C$};
			\node[feuille] (Rbc) at ({\NiveauC},{(5)*\InterFeuilles}) {$\overline{C}$};
			\node[noeud] (Rc) at ({\NiveauB},{(7)*\InterFeuilles}) {$P$};
			\node[feuille] (Rca) at ({\NiveauC},{(6)*\InterFeuilles}) {$C$};
			\node[feuille] (Rcc) at ({\NiveauC},{(8)*\InterFeuilles}) {$\overline{C}$};
			
			\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {$0,5$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {$0,8$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Rac) node[etiquette] {$0,2$};
			\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {$0,3$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {$0,6$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rbc) node[etiquette] {$0,4$};
			\draw[fleche] (R)--(Rc) node[etiquette] {$0,2$};
			\draw[fleche] (Rc)--(Rca) node[etiquette] {$0,9$};
			\draw[fleche] (Rc)--(Rcc) node[etiquette] {$0,1$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $P(M)=0,5$ et $P(T)=0,3$ ; 
		\item $P_M(C)=0,8$ et $P_T\big(\overline{C}\big)=0,4$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $P(M \cap C) = P(M) \times P_M(C) = 0,5\times0,8=0,4$ et $P\big(P \cap \overline{C}\big) =0,2\times0,1=0,02$.
		\item $P(C)=P(M\cap C)+P(T\cap C)+P(P\cap C)=0,4+0,3\times0,6+0,2\times0,9=\num{\xintfloateval{0.5*0.8+0.3*0.6+0.2*0.9}}$.
	\end{enumerate}
	\item $P_C(T)=\dfrac{P(T\cap C)}{P(C)}=\dfrac{0,3\times0,6}{\num{\xintfloateval{0.5*0.8+0.3*0.6+0.2*0.9}}} \approx \Arrondi{(0.3*0.6)/(0.5*0.8+0.3*0.6+0.2*0.9)}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\newpage

\begin{Exercice}[ComplementTitre={ - Statistiques à deux variables},Type=Zodiaque/aldebaran]%exo5
\begin{enumerate}
	\item On utilise la série statistique suivante :
	\def\ListeXa{1,2,3,4,5,6,7,8,9,10}%
	\def\ListeYa{15.04,8.09,5.40,4.38,3.75,3.20,2.90,2.54,2.31,2.12}%
	\CalculsRegLin{\ListeXa}{\ListeYa}%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,hlines,vlines,colspec={*{11}{X[m,c]}},stretch=1.4}
			$x_i$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
			$y_i$ & 15,04 & 8,09 & 5,40 & 4,38 & 3,75 & 3,20 & 2,90 & 2,54 & 2,31 & 2,12 \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Les coordonnées du point moyen $G$ sont $\begin{dcases} \overline{x}=\num{\LXmoy} \\ \overline{y}=\num{\LYmoy} \end{dcases}$.
		\item Une équation de la droite de régression de $y$ en $x$ est $y=\Arrondi{\COEFFa}x+\Arrondi{\COEFFb}$.
		
		Et le coefficient de corrélation linéaire est $r \approx \Arrondi{\COEFFr}$.
		\item Une estimation de $y$ pour $x=15$ est $y = \Arrondi{\COEFFa}\times15+\Arrondi{\COEFFb} = \Arrondi{round(\COEFFa,3)*15+round(\COEFFb,3)}$.
	\end{enumerate}
	\item On utilise la série statistique suivante :
	\def\ListeXb{729,1849,3844,6084,9604,13225,15625,18769}%
	\def\ListeYb{9,21,36,68,101,136,170,201}%
	\CalculsRegLin{\ListeXb}{\ListeYb}%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,hlines,vlines,colspec={*{9}{X[m,c]}},stretch=1.4}
			$x_i$ & 729 & 1\,849 & 3\,844 & 6\,084 & 9\,604 & 13\,225 & 15\,625 & 18\,769 \\
			$y_i$ & 9 & 21 & 36 & 68 & 101 & 136 & 170 & 201 \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Une équation de la droite de régression de $y$ en $x$ est $y=\Arrondi{\COEFFa}x\Arrondi{\COEFFb}$.
		
		Et le coefficient de corrélation linéaire est $r \approx \Arrondi{\COEFFr}$.
		\item Une estimation de $y$ pour $x=1\,000$ est $y = \Arrondi{\COEFFa}\times1\,000\Arrondi{\COEFFb} = \Arrondi{round(\COEFFa,3)*1000+round(\COEFFb,3)}$.
	\end{enumerate}
	\item On utilise la série statistique suivante :
	\def\ListeXc{200,250,300,350,450,500}%
	\def\ListeYc{{round(ln(632),3)},{round(ln(475),3)},{round(ln(305),3)},{round(ln(275),3)},{round(ln(266),3)},{round(ln(234),3)}}%
	\CalculsRegLin{\ListeXc}{\ListeYc}%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{width=13cm,hlines,vlines,colspec={Q[c,m]*{6}{X[m,c]}},stretch=1.4}
			$x_i$ & 200 & 250 & 300 & 350  & 450 & 500 \\
			$y_i$ & 632 & 475 & 305 & 275 & 266 & 234 \\
			$z_i = \ln (y_i)$ & 6,449 & 6,163 & \Arrondi{log(305)} & \Arrondi{log(275)} & \Arrondi{log(266)} & \Arrondi{log(234)} \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item La troisième ligne de du tableau est complétée.
		\item Une équation de la droite de régression de $y$ en $x$ est $z=\Arrondi[4]{\COEFFa}x+\Arrondi[2]{\COEFFb}$.
		\item En \og retournant le changement de variables \fg, on obtient :
		
		$z = \Arrondi[4]{\COEFFa}x+\Arrondi[2]{\COEFFb} \implies \ln (y) = \Arrondi[4]{\COEFFa}x+\Arrondi[2]{\COEFFb} \implies y = \e^{\Arrondi[4]{\COEFFa}x+\Arrondi[2]{\COEFFb}} = \e^{\Arrondi[4]{\COEFFa}x} \times \e^{\Arrondi[2]{\COEFFb}}$
		
		$\phantom{z = \Arrondi[4]{\COEFFa}x+\Arrondi[2]{\COEFFb}}\implies y \approx \Arrondi[0]{exp(round(\COEFFb,2))} \times \e^{\Arrondi[4]{\COEFFa}x}$.
		\item Une estimation de $y$ pour $x=4$ est $y=\Arrondi[0]{exp(round(\COEFFb,2))} \times \e^{\Arrondi[4]{\COEFFa}\times4} \approx \Arrondi[0]{round(exp(round(\COEFFb,2)),0)*exp(round(\COEFFa,4)*4)}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[ComplementTitre={ - B.n.m..l. et rédaction},Type=Zodiaque/shaka]%exo6
\begin{enumerate}
	\item On répète 16 fois, de manière indépendante, la même expérience à deux issues (de succès $S$ de probabilité $0,24$). De plus, $X$ compte le nombre de succès, donc $X \sim \mathscr{B}(16;0,24)$.
	\item La valeur moyenne de $X$ est $\Esper{X}=n \times p = 16 \times 0,24 = \num{\xintfloateval{16*0.24}}$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La probabilité qu'il n'y ait aucun succès est $P(X = 0) \approx \BinomP{16}{0.24}{0}$.\hfill\ccalc{BinomialPD(0,16,0.24)}
		\item La probabilité qu'il y ait au maximum 5 succès est $P(X \pp 5) \approx \BinomC{16}{0.24}{*}{5}$.\hfill\ccalc{BinomialCD(5,16,0.24)}
		\item La probabilité qu'il y ait au minimum 1 succès est $P(X \pg 1) = 1-P(X \pp 0) \approx \BinomC{16}{0.24}{1}{*}$.
		
		\hfill\ccalc{1-BinomialCD(0,16,0.24)}
		\item La probabilité qu'il y ait entre 5 et 10 succès est $P(5 \pp X \pp 10) = P(X \pp 10)-P(X\pp4) \approx \BinomC{16}{0.24}{5}{10}$.
		
		\hfill\ccalc{BinomialCD(10,16,0.24)-BinomialCD(4,16,0.24)}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}